
# comparisons of several multivariate  mean vectors


下面是问题的详细解决过程和解释。在解答过程中，我会遵从你的要求，对于所有数学公式使用包围，对于所有单独出现的变量字符使用$包围。

  

**题目回顾：**

设 $$X_1(t)$$ 和 $$X_2(t)$$ 分别是具有参数 $$\lambda_1$$ 和 $$\lambda_2$$ 的两个相互独立的泊松过程(即对任意 $$t \geq 0$$ ，$$X_1(t)$$ 和 $$X_2(t)$$ 分别为参数为 $$\lambda_1$$ 和 $$\lambda_2$$ 的泊松随机变量，且对任意不相交时间区间增量独立，两个过程之间也独立)。证明：

1. $$Y(t)=X_1(t)+X_2(t)$$ 是参数为 $$\lambda_1+\lambda_2$$ 的泊松过程。

2. $$Z(t)=X_1(t)-X_2(t)$$ 不是泊松过程。

  

**证明 (1)：$$Y(t)=X_1(t)+X_2(t)$$ 是参数为 $$\lambda_1+\lambda_2$$ 的泊松过程**

  

**基本思想：** 如果 $$X_1(t)$$ 和 $$X_2(t)$$ 为相互独立的泊松过程，那么它们的和 $$Y(t)$$ 也是一个泊松过程，且参数为两者速率之和。这个结论在泊松过程理论中是一个经典结果。具体步骤如下。

1. **分布性质：** 因为 $$X_1(t)$$ 是参数为 $$\lambda_1$$ 的泊松随机变量，所以

$$

P(X_1(t)=k) = e^{-\lambda_1 t}\frac{(\lambda_1 t)^k}{k!}.

$$

同理，$$X_2(t)$$ 是参数为 $$\lambda_2$$ 的泊松随机变量，且与 $$X_1(t)$$ 独立，则

$$

P(X_2(t)=m) = e^{-\lambda_2 t}\frac{(\lambda_2 t)^m}{m!}.

$$

2. **求和分布：** 由独立性，有

$$

P(Y(t)=n) = P(X_1(t)+X_2(t)=n) = \sum_{k=0}^n P(X_1(t)=k) P(X_2(t)=n-k).

$$

将对应的概率分布代入：

$$

P(Y(t)=n) = \sum_{k=0}^n \left(e^{-\lambda_1 t}\frac{(\lambda_1 t)^k}{k!}\right) \left(e^{-\lambda_2 t}\frac{(\lambda_2 t)^{n-k}}{(n-k)!}\right).

$$

合并指数项：

$$

P(Y(t)=n) = e^{-(\lambda_1+\lambda_2) t} \sum_{k=0}^n \frac{(\lambda_1 t)^k}{k!}\frac{(\lambda_2 t)^{n-k}}{(n-k)!}.

$$

注意到这里的求和形式是两个参数 $$\lambda_1 t$$ 和 $$\lambda_2 t$$ 的泊松概率卷积。我们可以利用二项式展开的形式，将其重写为：

$$

P(Y(t)=n) = e^{-(\lambda_1+\lambda_2) t} \frac{(\lambda_1+\lambda_2)^n t^n}{n!} \sum_{k=0}^n \binom{n}{k}\left(\frac{\lambda_1}{\lambda_1+\lambda_2}\right)^k \left(\frac{\lambda_2}{\lambda_1+\lambda_2}\right)^{n-k}.

$$

上面求和部分实际上是一个二项式定理展开：

$$

\sum_{k=0}^n \binom{n}{k} p^k (1-p)^{n-k} = 1,

$$

这里 $$p=\frac{\lambda_1}{\lambda_1+\lambda_2}$$ 。因此求和后为1，故：

$$

P(Y(t)=n) = e^{-(\lambda_1+\lambda_2) t}\frac{((\lambda_1+\lambda_2) t)^n}{n!}.

$$

这正是参数为 $$\lambda_1+\lambda_2$$ 的泊松分布。由此可见，$$Y(t)$$ 在任意 $$t$$ 下分布为参数 $$\lambda_1+\lambda_2$$ 的泊松分布。

3. **独立增量与平稳增量：** 由于 $$X_1(t)$$ 和 $$X_2(t)$$ 都有独立且平稳增量（这是泊松过程的定义特征），且它们相互独立，那么对于任意不相交的时间区间 $$[s,t]$$ 和 $$[u,v]$$ ，有

$$

Y(t)-Y(s) = (X_1(t)-X_1(s)) + (X_2(t)-X_2(s))

$$

和

$$

Y(v)-Y(u) = (X_1(v)-X_1(u)) + (X_2(v)-X_2(u))

$$

两者是独立的，因为各自由独立过程的增量构成。同时，增量的分布仅与区间长度相关，不依赖具体的起始时间点（平稳增量属性仍然保持）。所以 $$Y(t)$$ 满足泊松过程的定义条件：独立增量、平稳增量且 $$Y(0)=0$$。

  

综上，$$Y(t)$$ 是参数为 $$\lambda_1 + \lambda_2$$ 的泊松过程。

  

**证明 (2)：$$Z(t)=X_1(t)-X_2(t)$$ 不是泊松过程**

1. **泊松过程的定义特征回顾：** 泊松过程 $$W(t)$$ 要求：

• $$W(0)=0$$；

• 增量具有独立性和平稳性；

• 增量分布为泊松分布，即增量非负且服从参数随时间区间长度线性增长的泊松分布。

2. **问题所在：**

对于 $$Z(t)=X_1(t)-X_2(t)$$ 而言，$$X_1(t)$$ 和 $$X_2(t)$$ 都是非负整数值的随机过程，并且 $$X_1(t)$$ 随着时间增加只能递增（或者保持不变，但不会减少），$$X_2(t)$$ 也是类似。两者独立。

然而，$$Z(t)$$ 的取值却并不总是非负的。例如，当 $$X_2(t) > X_1(t)$$ 时，$$Z(t) = X_1(t)-X_2(t) < 0$$。而经典泊松过程的路径是单调非降的（事件数目只能增加），不可能出现负值。任何时间 $$t$$ 下，泊松过程取值必为 $$0,1,2,\dots$$ 的非负整数。但 $$Z(t)$$ 却可能为负，从而不满足泊松过程取值范围的要求。

简单例子：设 $$t>0$$，有可能出现 $$X_1(t)=0$$ 且 $$X_2(t)=1$$，则此时 $$Z(t)=0-1=-1$$。这已经破坏了泊松过程的基本性质。

3. **增量分布也不满足要求：** 泊松过程的增量必须服从泊松分布，而泊松分布的值域是 $${0,1,2,\dots}$$ 的非负整数集合。$$Z(t)$$ 的增量 $$Z(t)-Z(s)= (X_1(t)-X_1(s)) - (X_2(t)-X_2(s))$$ 可能为负，不满足泊松分布的基本性质。

  

综合以上两点，$$Z(t)$$ 不满足泊松过程的定义特征，因此 $$Z(t)$$ 不是泊松过程。

  

**总结：**

  

(1) $$Y(t)=X_1(t)+X_2(t)$$ 是两个相互独立的泊松过程相加的结果，其分布仍为泊松分布，参数为 $$\lambda_1+\lambda_2$$，并且仍保持独立增量和平稳增量的性质，因此是泊松过程。

  

(2) $$Z(t)=X_1(t)-X_2(t)$$ 的值可能为负数，不具有泊松过程所需的单调非负性，更不可能使增量分布为泊松分布，因此不构成泊松过程。